\section{Введение}
\label{sec:Chapter0} \index{Chapter0}

За последние годы наблюдается заметный прогресс в экспериментальной квантовой аппаратуре, в том числе в платформах на нейтральных атомах, 
управляемых оптическими пинцетами и возбуждаемых в ридберговские состояния \cite{saffman2010quantum,browaeys2020manybody}.
Эти системы одновременно обладают масштабируемостью по числу кубитов и сильным многочастичным взаимодействием,
что делает их естественной основой для аналоговых вычислений и квантового моделирования
\cite{ebadi2021phases,wurtz2023aquila}. Другим отличительным преимуществом нейтральноатомных платформ являются длинные времена когерентности:
недавно была продемонстрирована непрерывная когерентная работа массива из более чем 3\,000 кубитов в течение свыше двух часов~\cite{chiu2025continuous}.


Квантовое машинное обучение (QML) является одним из наиболее активно развивающихся направлений применения квантовых устройств
\cite{biamonte2017qml,schuld2021mlqc}.
Теоретически квантовое машинное обучение открывает новые возможности для задач обработки данных, поскольку позволяет
параметризовать экспоненциально богатое гильбертово пространство полиномиальным числом обучаемых параметров. Однако на практике
проявляются существенные ограничения. Одним из них является явление плато градиентов (barren plateaus)
\cite{mcclean2018barren,cerezo2021vqa} --- эффект, при котором дисперсия градиента функции потерь убывает экспоненциально с ростом числа
кубитов.
Другим существенным ограничением обладают наиболее распространённые и легко реализуемые на физических устройствах вариационные
квантовые модели.
Будучи построенными из аппаратно-эффективных схем, позволяющих выполнять полный набор квантовых логических операций, их выход в
точности является усечённым рядом Фурье, что было доказано в работе~\cite{schuld2020encoding}. При этом набор доступных частот целиком
определяется спектром кодирующего гамильтониана. В аппаратно-эффективных схемах вентили, как правило, порождаются операторами
Паули~\cite{kandala2017vqe,benedetti2019pqc,kordzanganeh2023parallel}, спектр которых ограничен значениями $\pm1$, что ведёт к крайне короткому ряду Фурье. Вследствие этого получаемое классификационное
отображение таких схем, несмотря на экспоненциальную сложность полной квантовой симуляции, допускает эффективное воспроизведение
классическими суррогатными методами -- в частности, методами случайных фурье-признаков~\cite{landman2022rff,sweke2025rfflimits},
которые нередко превосходят квантовую модель по точности на задачах классификации.


Таким образом, для достижения квантового преимущества при проектировании QML-анзаца необходимо использовать физические системы
с богатым спектром собственных частот и многочастичными корреляциями.

Ридберговские массивы нейтральных атомов предоставляют именно такой тип динамики: эволюция задаётся многочастичным гамильтонианом с
дальнодействующим взаимодействием ван-дер-Ваальса и может программироваться через временные профили управляющих лазеров
\cite{saffman2010quantum,wurtz2023aquila,ebadi2022mis}.
Ранее предпринимались исследования по применению данной платформы для задач QML. Один из подходов --- квантовые резервуарные
вычисления (quantum reservoir computing)~\cite{fujii2017qrc}, в которых классическая информация кодируется в квантовую
динамику без обучаемых параметров, а оптимизируется лишь классическая классификационная голова; крупномасштабная реализация
этого подхода на устройстве Aquila была продемонстрирована в работе~\cite{kornjaca2024qrc}. В данной работе мы исследуем альтернативную постановку: квантовую нейронную
сеть (QNN), в которой все параметры квантовой аналоговой эволюции (импульсы управления) являются обучаемыми.

Переход к обучаемым аналоговым QNN на ридберговском устройстве требует решения двух ключевых задач:
(i) построения физически реализуемой параметризации управляющих импульсов, совместимой с ограничениями платформы;
(ii) разработки численно эффективного метода симуляции систем промежуточного размера с возможностью вычисления градиентов для обучения.

В работе предложен параметризованный QNN-анзац для ридберговской платформы и реализован ускоренный численный симулятор на базе JAX
\cite{bradbury2018jax}, позволяющий выполнять векторизованную симуляцию и дифференцирование по параметрам квантовой эволюции.
Эффективность симуляции достигается за счёт аппроксимации временной зависимости кусочно-постоянными участками. На ряде синтетических задач
классификации демонстрируется обучаемость модели и анализируется вклад физических гиперпараметров в качество полученных решений.

Структура работы следующая. В разделе \ref{sec:Chapter1} описывается физическая реализация аналогового ридберговского устройства и выводится многочастичный
гамильтониан системы.
В разделе \ref{sec:Chapter2} рассматривается наш подход к параметризации и численным методам симуляции квантовой системы. Также обсуждаются вопросы 
аппроксимации и ускорения вычислений, включая анализ ридберговской блокады.
В разделе \ref{sec:Chapter3} приведены результаты обучения предложенных алгоритмов квантового машинного обучения, абляционные исследования и анализ
гиперпараметров, подобранных с помощью Optuna \cite{akiba2019optuna}.
